%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Copyright 2016 Louis Paternault --- http://ababsurdo.fr
%
% Publié sous licence Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International (CC BY-SA 4.0)
% http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.fr
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% Pour compiler :
%$ lualatex $basename
\documentclass[12pt]{article}


\usepackage{1920-pablo}
\usepackage{1920-pablo-devoir}
\usepackage{1920-pablo-paternault}
\usepackage[a5paper, margin=1.5cm]{geometry}

\title{Statistiques Échantillonnage}
\date{01/02/16}
\classe{2\up{de}10}
\dsnum{DS 5 --- A}

\begin{document}

\maketitle

\begin{exercice}[Échantillonnage --- 8 points]~
  \begin{em}
  Travaillant dans un laboratoire de contrôle pharmaceutique, vous êtes chargé(e) d'étudier deux traitements $A$ et $B$, conçus pour guérir une certaine maladie. On sait que pour cette maladie, 32\% des malades guérissent spontanément (c'est-à-dire sans médicament) en moins d'une semaine. La question à laquelle vous devez répondre est : Ces médicaments permettent-ils une guérison plus rapide ?
\end{em}

  \begin{enumerate}
    \item \emph{Testé auprès de 80 personnes, le traitement $A$ en a guéri 39 en moins d'une semaine.}
      \begin{enumerate}
        \item \emph{Quel était la taille de l'échantillon ? Quelle proportion de l'échantillon a guéri en moins d'une semaine ?}

          On a testé l'échantillon auprès de 80 personnes, donc la taille de l'échantillon est 80. Sur ces 80 personnes, 39 ont guéri en moins d'une semaine, soit $\frac{39}{80}\approx\SI{48,8}{\%}$.
      \end{enumerate}
      \emph{On rappelle que si $n\geq25$ et $p\in\left[ 0,2;0,8 \right]$, alors un intervalle de confiance à 95~\% est donné par la formule $\left[f-\frac{1}{\sqrt{n}};f+\frac{1}{\sqrt{n}}\right]$, où $f$ est la proportion des individus de l'échantillon ayant guéri en moins d'une semaine, et $n$ la taille de l'échantillon. On admet que les conditions pour appliquer cet intervalle de confiance sont remplies.}
      \begin{enumerate}
        \setcounter{enumii}{1}
      \item \emph{Déterminer un intervalle de confiance à 95~\% de la proportion d'individus guérissant en moins d'une semaine avec le médicament $A$.}

        Un tel intervalle est $\left[ 0,488-\frac{1}{\sqrt{80}};0,488+\frac{1}{\sqrt{80}} \right]$, soit, en arrondissant la borne inférieure par défaut et la supérieure par excès, environ $\left[ 0,37;0,60 \right]$.
      \item \emph{Pouvez-vous affirmer que ce médicament accélère le temps de guérison ? Justifier.}

        On peut affirmer, avec moins de \SI{5}{\%} de chances d'erreur, qu'entre 37 et \SI{60}{\%} des malades guérissent en moins d'une semaine. Sans médicament, seuls \SI{32}{\%} des malades guérissent en moins d'une semaine. Il y a donc de fortes chances que ce médicament accélère la guérison.
      \end{enumerate}
    \item \emph{Un intervalle de confiance à 95~\% de la proportion d'individus guérissant en moins d'une semaine avec le traitement $B$ est $\left[0,27;0,41\right]$. Pouvez-vous affirmer que ce traitement accélère la guérison ? Justifier.}

      On peut affirmer, avec une probabilité d'erreur inférieure à \SI{5}{\%}, qu'entre 27 et \SI{41}{\%} des malades guérissent en moins d'une semaine avec le médicament $B$. Or, sans médicaments, \SI{32}{\%} des malades guérissent en moins d'une semaine. Il n'y a donc aucune raison d'affirmer que le médicament $B$ accélère la guérison.
  \end{enumerate}
\end{exercice}

\pagebreak

\begin{exercice}[Scierie --- 4 points]
  \begin{em}
  Une scierie produit des planches de bois de \SI{2}{m} de long, qu'elle vend par lot de 10. Un lot est considéré comme régulier si son écart-interquartile est inférieur à \SI{4}{cm} ; s'il n'est pas régulier, il n'est pas vendu.

  Les longueurs d'un lot de planches pris au hasard sont les suivantes (en centimètres):
  \begin{center}
    209
    197
    198
    200
    199
    200
    203
    198
    201
    203
  \end{center}
\end{em}
\begin{enumerate}
  \item \emph{Déterminer les premier et troisième quartiles de cette série.}

    La première étape est de trier les valeurs par ordre croissant.
  \begin{center}
    197
    198
    198
    199
    200
    200
    201
    203
    203
    209
  \end{center}
  Il y a dix valeurs.

  On calcule le rang du premier quartile : $\frac{10}{4}=2,5$, donc le premier quartile est la 3\up{e} valeur, soit \SI{198}{cm}.

  On calcule le rang du troisième quartile : $3\times\frac{10}{4}=7,5$, donc le troisième quartile est la 8\up{e} valeur, soit \SI{203}{cm}.
\item \emph{Le lot est-il régulier ?}

  L'écart interquartile est $203-198=\SI{5}{cm}$, qui est supérieur \SI{4}{cm}. Donc le lot n'est pas régulier.
\end{enumerate}
\end{exercice}

\begin{exercice}[Espérances de vies --- 8 points]
  \begin{em}
  L'espérance de vie à la naissance des populations des 192 pays du monde a été résumée dans le tableau ci-dessous\footnote{Source : \url{http://fr.wikipedia.org/wiki/Liste_des_pays_par_espérance_de_vie}.}.

  \[\begin{array}{c|r|r}
      \text{Espérance} & \text{Pourcentage} & \text{Fréquences}\\
      \text{de vie} & \text{de pays} & \text{cumulées croissantes}\\
      \hline
      \left[ 40; 50 \right[ & 3  & \SI{  3}{\%} \\
      \left[ 50; 60 \right[ & 14 & \SI{ 17}{\%} \\
      \left[ 60; 70 \right[ & 18 & \SI{ 35}{\%} \\
      \left[ 70; 80 \right[ & 49 & \SI{ 84}{\%} \\
      \left[ 80; 90 \right[ & 16 & \SI{100}{\%} \\
  \end{array}\]
  Ce tableau se lit comme (par exemple) : « \SI{14}{\%} des pays du monde ont une espérance de vie comprise entre 50 et 60 ans. »
\end{em}

  \begin{enumerate}
    \item \emph{Compléter la colonne des fréquences cumulées croissantes.}

      Voir le tableau.
    \item \emph{Dans quelles classes se situent la médiane et les premier et troisième quartiles ?}
      \begin{itemize}
        \item La classe médiane est la classe contenant \SI{50}{\%}, soit la classe $\left[ 70;80 \right[$.
        \item La classe contenant le premier quartile est celle contenant \SI{25}{\%}, soit la classe $\left[ 60;70 \right[$.
        \item La classe contenant le troisième quartile est celle contenant \SI{75}{\%}, soit la classe $\left[ 70;80 \right[$.
      \end{itemize}
    \item \emph{Répondre aux questions suivantes en vous servant du tableau ou de vos réponses aux questions précédentes.}
      \begin{enumerate}
        \item \emph{L'espérance de vie à la naissance en France est 82 ans. La France fait-elle partie de la moitié des pays qui ont l'espérance de vie la plus haute ?}

          Puisque la médiane est dans la classe $\left[ 70;80 \right[$, la France fait partie de la moitié des pays qui ont l'espérance la plus haute.
          \item \emph{L'espérance de vie en Russie est 70 ans. Quel pourcentage des pays du monde ont une espérance de vie plus élevée ?}

            Les pays qui ont une espérance de vie plus élevée sont ceux des classes $\left[ 70;80 \right[$ et $\left[ 80;90 \right[$, soit \SI{65}{\%}.
      \end{enumerate}
  \end{enumerate}
\end{exercice}

\end{document}
